\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}

\newcommand{\blatt}{8}
\newcommand{\abgabe}{28.\ Mai 2019}

\input{config.tex}

\begin{document}	
\begin{multicols}{2}
	
	\baufgabe{DB mit SQLite}{Kunden sollen online Bestellungen aufgeben können. Eine Bestellung besteht aus mehreren Produkten, deren Anzahl, Datum und Status. Ein Produkt hat einen Namen, Produktcode, Hersteller, Beschreibung, Maße, Preis und Lagerzahl. Jedem Kunden ist ein Mitarbeiter zugewiesen, der eine Jobbezeichnung hat. Kunden und Mitarbeiter haben Namen, Adresse, usw.
		
		\begin{enumerate}[(a)]\setlength{\itemsep}{.2ex}
			\item Erstellen Sie ein vollständiges konzeptuelles Schema.
			\item Wandeln Sie das konzeptuelle Schema in ein relationales Schema um.
			\item Geben Sie die \texttt{CREATE TABLE}-Befehle für das relationale Schema in einer SQL-Datei an.
			\item Spielen Sie die Datei in SQLite ein und füllen Sie die DB mit einigen Testdaten.
			\item Testen Sie Ihre Datenbank mit SQL-Abfragen.
	\end{enumerate}

\noindent Dokumentieren Sie jeden Schritt sorgfältig.}{5}
	
	\aufgabe{MySQL}{Installieren Sie das relationale DBMS MySQL auf Ihrem Computer und bearbeiten Sie folgende Aufgaben:
	
\begin{enumerate}
	\item Initialisieren  Sie  die  Datenbankinstallation; legen Sie dabei zunächst einen Benutzer als Administrator  an.   Wenn  MySQL  schon  installiert ist, legen Sie ggf.\ einen weiteren Benutzer an, um unter dessen Namen die Aufgaben durchzuführen.
	\item Spielen Sie die SQL-Datei der Übungsdatenbank\footnote{zum Download unter \url{http://sineband.de/~felix/db/banken.sql} verfügbar} in die MySQL-Datenbank ein. Das können Sie entweder per Konsole oder über ein grafisches Tool machen, z.\,B.\ mit \texttt{mysql-workbench}. 
	
	Sie werden feststellen, dass dies nicht ohne Weiteres funktioniert. Die SQL-Datei ist für SQLite bestimmt, und muss für die Benutzung mit MySQL etwas abgeändert werden. Beschreiben Sie die für diese Aufgabe relevanten Unterschiede zwischen beiden Systemen, sowohl hinsichtlich der Befehlssyntax als auch bzgl.\ der Funktionalität der DBMS, und passen Sie die SQL-Datei an.
\end{enumerate}}{4}

\aufgabe{Trigger}{Recherchieren Sie Trigger in relationalen Systemen. Was versteht man darunter? Welche Arten von Triggern gibt es?}{4}

\aufgabe{\label{a:mo}Generalisierung und Trigger}{Wir haben gesehen, dass man Generalisierung mit horizontaler und vertikaler Partitionierung umsetzen kann. Eine denkbare Alternative wäre die Modellierung durch bewusste Redundanz, wie in Abb.\ \ref{tab:kunde}.

Hierbei werden bspw.\ Professoren sowohl in der Tabelle \texttt{professor} als auch in der Tabelle \texttt{angestellter} eingetragen. Die Attribute der Tabellen werden damit redundant gespeichert.

Schreiben Sie Trigger, die diese Redundanzen kontrollieren. Wenn also bspw.\ das Gehalt von Prof.\ Heinzelmann in Tabelle \texttt{professor} geändert wird, soll diese Änderung automatisch auf die Tabelle \texttt{angestellter} propagiert werden (und umgekehrt).}{6}

\baufgabe{MySQL}{Bauen Sie die SQL-Datei aus Aufgabe 8.1 so um, dass Sie sie auch in Ihre MySQL-Datenbank einspielen können.}{4}
\end{multicols}



\begin{figure}[H]
		\begin{tabular}{|llrl|}
			\maketable{angestellter}{4}{\textbf{pers\_nr}}{name}{gehalt}{typ}
			2125&Sokrates&90000&Professor\\
			3002&Platon&50000&Assistent\\
			1001&Heinzelmann&130000&Professor\\
			9344&Theil&30000&--\\
			\dots&\dots&\dots&\dots\\\hline
		\end{tabular}\hfill
		\begin{tabular}{|lllrl|}
			\maketable{professor}{5}{\textbf{pers\_nr}}{name}{gehalt}{rang}{raum}
			2125&Sokrates&130000&C4&223\\
			1001&Heinzelmann&90000&C3&227\\
			\dots&\dots&\dots&\dots&\dots\\\hline
		\end{tabular}\bigskip
		
		\begin{tabular}{|llrll|}
			\maketable{assistent}{5}{\textbf{pers\_nr}}{name}{gehalt}{fachgebiet}{boss}
			3002&Platon&50000&Ideenlehre&2125\\
			\dots&\dots&\dots&\dots&\dots\\\hline
		\end{tabular}
	\caption{Tabellen zu Aufgabe \blatt.\ref{a:mo}, Primärschlüssel fett.}\label{tab:kunde}
\end{figure}

\end{document}
